[
    {
        "question": "Individuare, tra le alternative proposte, il termine da scartare:",
        "options": [
            "Maria Vergine",
            "Allah",
            "Mitra",
            "Afrodite"
        ],
        "answer": "Maria Vergine"
    },
    {
        "question": "Individuare, tra le alternative proposte, il termine da scartare:",
        "options": [
            "Galeno",
            "Maxwell",
            "Ohm",
            "Bit"
        ],
        "answer": "Galeno"
    },
    {
        "question": "Individuare, tra le alternative proposte, il termine da scartare:",
        "options": [
            "Foscolo",
            "Manzoni",
            "Carlo Felice",
            "Massimo"
        ],
        "answer": "Foscolo"
    },
    {
        "question": "Quali tra i termini proposti completano correttamente la seguente proporzione? \"Gertrude : x = Josef K. : y\"",
        "options": [
            "x = Amleto; y = Il processo",
            "x = I promessi sposi; y = L'idiota",
            "x = I promessi sposi; y = Pan",
            "I malavoglia; y = La metamorfosi"
        ],
        "answer": "x = Amleto; y = Il processo"
    },
    {
        "question": "Individuare l'abbinamento errato: ",
        "options": [
            "Enrico - amico ",
            "Sciatto - costati",
            "Medico - decimo",
            "Prestito - potresti"
        ],
        "answer": "Enrico - amico "
    },
    {
        "question": "Continua la serie seguente: \"cuocere, cocente, cotto, essere, ente, stato, splendente, …\"",
        "options": [
            "La serie non può essere proseguita",
            "Splendendo",
            "Splendido",
            "Spleso"
        ],
        "answer": "La serie non può essere proseguita"
    },
    {
        "question": "Tra le seguenti parole trovare quella che abbia lo stesso significato di \"amato\" e \"costoso\"",
        "options": [
            "Caro",
            "Desiderato",
            "Lussuoso",
            "Beniamino"
        ],
        "answer": "Caro"
    },
    {
        "question": "Individuare il termine che completa la seguenza \"tu, egli, musica, …\"",
        "options": [
            "Compagno",
            "Amici ",
            "Ascoltare",
            "Nessuna delle risposte è corretta"
        ],
        "answer": "Compagno"
    },
    {
        "question": "Se Beatrice sta con Claudio e Daniela sta con Enrico, con chi sta Federico?",
        "options": [
            "Giulia",
            "Anna",
            "Monica",
            "Ilaria"
        ],
        "answer": "Giulia"
    },
    {
        "question": "Qual è il significato di \"nullipara\"?",
        "options": [
            "Donna senza figli ",
            "Donna nubile ",
            "Donna senza figli maschi ",
            "Suocera"
        ],
        "answer": "Donna senza figli "
    },
    {
        "question": "Individua la figura retorica presente nei seguenti versi: ma la gloria non vedo non vedo il lauro e 'l ferro ond'eran carchi",
        "options": [
            "Anadiplosi",
            "Poliptoto",
            "Sinestesia",
            "Litote"
        ],
        "answer": "Anadiplosi"
    },
    {
        "question": "Completa la seguente proporzione: \"Lentamente : lento = x : dubbio\"",
        "options": [
            "Forse ",
            "Dubitare",
            "Scettico",
            "Verità"
        ],
        "answer": "Forse "
    },
    {
        "question": "Completa la seguente proporzione: \"x : reni = y : ossa\"",
        "options": [
            "x = nefrologo; y = ortopedico",
            "x = urologo; y = ginecologo",
            "x = neurologo; y = nefrologo",
            "x = nefrologo; y = andrologo"
        ],
        "answer": "x = nefrologo; y = ortopedico"
    },
    {
        "question": "Quale dei seguenti termini è sinonimo di dagherrotipo?",
        "options": [
            "fotografia ",
            "specie ",
            "fenotipo",
            "cromosoma"
        ],
        "answer": "fotografia "
    },
    {
        "question": "Qual è il contrario del termine \"esecrabile\"?",
        "options": [
            "Bello ",
            "Che suscita disprezzo ",
            "Saggio",
            "Giusto"
        ],
        "answer": "Bello "
    },
    {
        "question": "Qual è il contrario del termine \"laico\"?",
        "options": [
            "Chierico",
            "Religioso",
            "Santo",
            "Battezzato"
        ],
        "answer": "Chierico"
    },
    {
        "question": "Qual è il contrario del termine \"fulgito\"?",
        "options": [
            "fosco",
            "nero",
            "spezzato",
            "trasparente"
        ],
        "answer": "fosco"
    },
    {
        "question": "Quali dei seguenti termini non è un anagramma del nome di un frutto?",
        "options": [
            "Abolite",
            "Lame ",
            "Rape",
            "Magno "
        ],
        "answer": "Abolite"
    },
    {
        "question": "Quali dei seguenti termini italiani non ha origine latina?",
        "options": [
            "Assassino ",
            "Carta ",
            "Amicizia",
            "I termini hanno tutti origine latina"
        ],
        "answer": "Assassino "
    },
    {
        "question": "Completare correttamente il seguente enunciato: \"Credo che ti stia imbarcando in un'impresa degna di biasimo e riprovazione, dire…\"",
        "options": [
            "Deprecabile ",
            "Ragionata",
            "Furba",
            "Avventurosa"
        ],
        "answer": "Deprecabile "
    },
    {
        "question": "Individuare la figura retorica presente nei seguenti versi: Godi, Fiorenza, poi che se' si grande che per mare  e per terra batti l'ali, e per lo 'nferno tuo nome si spande!(Dante, Inferno, canto XXVI)",
        "options": [
            "Apostrofe",
            "Climax",
            "Ossimoro",
            "Metonimia"
        ],
        "answer": "Apostrofe"
    },
    {
        "question": "Completa la seguente proporzione:\"Surrealismo:x=Impressionismo y\"",
        "options": [
            "Luis Buñuel - Edgar Degas",
            "Salvador Dalì - Lucio Fontana ",
            "Salvador Dalì - Vincent Van Gogh",
            "Alberto Giacometti - Giorgio De Chirico"
        ],
        "answer": "Luis Buñuel - Edgar Degas"
    },
    {
        "question": "Quali dei seguenti termini non hs un'origine greca?",
        "options": [
            "Algebra",
            "Biologia",
            "Psicologia",
            "Geometria"
        ],
        "answer": "Algebra"
    },
    {
        "question": "Individua l'elemento estraneo:",
        "options": [
            "Augusto",
            "Giulio Cesare ",
            "Tucidide",
            "Erodoto"
        ],
        "answer": "Augusto"
    },
    {
        "question": "Solo una delle seguenti riposte riporta il numero di errori presenti nella traccia di questo quesito. Qual è?",
        "options": [
            "1",
            "0",
            "2",
            "3"
        ],
        "answer": "1"
    },
    {
        "question": "Individuare l'elemento estraneo:",
        "options": [
            "Creazionismo",
            "Relatività",
            "Evoluzionismo",
            "Gravitazione Universale"
        ],
        "answer": "Creazionismo"
    },
    {
        "question": "Quale termine integra la serie: \"Cara - doccia - carta - musica - …\"",
        "options": [
            "Busta",
            "Caro",
            "Cavallo",
            "Busto"
        ],
        "answer": "Busta"
    },
    {
        "question": "Quale termine integra la serie: \"Rosa - verdesca - genero - moviola - …\"",
        "options": [
            "Marrone",
            "Cappello",
            "Borbone",
            "Acidità"
        ],
        "answer": "Marrone"
    },
    {
        "question": "Quale termine integra la serie: \"Uva - tavolo - sax - …\" ",
        "options": [
            "Rosso",
            "Valeriana",
            "Amore",
            "Sale"
        ],
        "answer": "Rosso"
    },
    {
        "question": "Individuare l'elemento estraneo:",
        "options": [
            "Arancia Dolce ",
            "Ragazzina poliglotta",
            "Porro marchigiano",
            "Alba riparata"
        ],
        "answer": "Arancia Dolce "
    },
    {
        "question": "Quale dei seguenti non è un significato di \"ruminare\"",
        "options": [
            "Borbottare",
            "Rimurginare",
            "Masticare lentamente ",
            "Tutti sono significati di \"ruminare\""
        ],
        "answer": "Borbottare"
    },
    {
        "question": "Quale dei seguenti non è un significato di \"senso\"",
        "options": [
            "Tutti sono significati di \"senso\"",
            "Direzione",
            "Significato",
            "Facoltà degli essere viventi di ricevere stimoli esterni"
        ],
        "answer": "Tutti sono significati di \"senso\""
    },
    {
        "question": "Completare la seguente uguaglianza: x : y = Carlo Alberto : Vittorio Emanuele II",
        "options": [
            "Luigi XIV - Luigi XV",
            "Pietro il grande - Pietro II",
            "Elisabetta I - Carlo I",
            "Maria Teresa - Leopoldo"
        ],
        "answer": "Luigi XIV - Luigi XV"
    },
    {
        "question": "Quale dei seguenti termini non deriva dal greco?",
        "options": [
            "Vietare",
            "Farmaco",
            "Psiche",
            "Diabete"
        ],
        "answer": "Vietare"
    },
    {
        "question": "Si individui la frase che contiene un errore ortografico",
        "options": [
            "Abbiamo un eclissi di sole",
            "ho incontrato un amico ",
            "ho sentito un'eco",
            "l'insegnante ha interrogato un'allieva "
        ],
        "answer": "Abbiamo un eclissi di sole"
    },
    {
        "question": "Si individui la frase che contiene un errore ",
        "options": [
            "In quella missiva sono contenuti raccomandazioni e richieste",
            "io, tu e Marco non andiamo d'accordo",
            "le erbe e i fiori sono bagnati di rugiada ",
            "Lo zio e la zia sono usciti"
        ],
        "answer": "In quella missiva sono contenuti raccomandazioni e richieste"
    },
    {
        "question": "In quale delle seguenti coppie di sostantivi il plurale è errato?",
        "options": [
            "Dinamo/dinami",
            "effigie/effigi",
            "analisi/analisi",
            "sciame/sciami"
        ],
        "answer": "Dinamo/dinami"
    },
    {
        "question": "Individuare tra le alternative proposte un sinonimo del seguente termine TETRAGONO:",
        "options": [
            "irremovibile",
            "insensibile",
            "vanitoso",
            "opportunista"
        ],
        "answer": "irremovibile"
    },
    {
        "question": "Individuare il numero mancante nella seguente serie 42 39 37 34:",
        "options": [
            "32",
            "33",
            "31",
            "43"
        ],
        "answer": "32"
    },
    {
        "question": "Marco, Claudio, Luca e Paolo stanno giocando a poker con tutte le carte dell'8 (8,9,10,J,Q,K e asso). Che probabilità (%) ha Paolo di vedersi servito un colore (tutte e cinque le carte dello stesso seme)?",
        "options": [
            "0.0009",
            "0.01",
            "0.0003",
            "0.005"
        ],
        "answer": "0.0009"
    },
    {
        "question": "Individuare la lettera che completa la serie: F I G L H",
        "options": [
            "M",
            "N",
            "O",
            "C"
        ],
        "answer": "M"
    },
    {
        "question": "In una seguenza di 10 numeri interi consegutivi la somma dei primi 5 è di 560. Qual è la somma degli ultimi 5?",
        "options": [
            "585",
            "580",
            "575",
            "570"
        ],
        "answer": "585"
    },
    {
        "question": "Quali delle seguenti coppie è anomala?",
        "options": [
            "Andrejtarkovskij - Underground ",
            "Joel Cohen - il grande Lebowski",
            "Sofia Coppola - Lost in traslation ",
            "Stanley Kubrick - Shining "
        ],
        "answer": "Andrejtarkovskij - Underground "
    },
    {
        "question": "Camilleri : Montalbano = X : Y",
        "options": [
            "X = Stendhal; Y = J. Sorel ",
            "x = Renzo; y = Manzoni ",
            "x = il visconte dimezzato; Y = Italo Calvino",
            "x = Joice; y = la ricerca del tempo perduto"
        ],
        "answer": "X = Stendhal; Y = J. Sorel "
    },
    {
        "question": "Quali delle parole minuscole ha significato opposto a quella scritta in caratteri maiuscoli? ORRIBILE ",
        "options": [
            "stupendo",
            "carino",
            "normale ",
            "accettabile "
        ],
        "answer": "stupendo"
    },
    {
        "question": "Individuare il termine anomalo",
        "options": [
            "Eunuco ",
            "Eucariote ",
            "Eupeptico ",
            "Eufemistico"
        ],
        "answer": "Eunuco "
    },
    {
        "question": "Sbadiglio : noia = - : - ",
        "options": [
            "pianto : dolore ",
            "bicicletta : veicolo ",
            "elettricità : scossa ",
            "cammello : deserto"
        ],
        "answer": "pianto : dolore "
    },
    {
        "question": "Quali tra i temini proposti completano correttamente la seguente proporzione? Adda : X = Y : Mare ",
        "options": [
            "X = Fiume; Y = Tirreno ",
            "X = Fiume; Y = Sila ",
            "X = Po; Y = Fiume ",
            "X = Lago; Y = Jonio"
        ],
        "answer": "X = Fiume; Y = Tirreno "
    },
    {
        "question": "Indicare l'elemento estraneo nel seguente gruppo di parole ",
        "options": [
            "Automobile ",
            "Volante ",
            "Sedile ",
            "Cambio"
        ],
        "answer": "Automobile "
    },
    {
        "question": "Individuare il termine etimologicamente anomalo:",
        "options": [
            "Panflettista ",
            "Panteista",
            "Panlogismo",
            "Paneuropeo"
        ],
        "answer": "Panflettista "
    },
    {
        "question": "Marco ha 3 libri più di Flavio e la metà di Andrea; Flavio ne ha 10 meno di Guido, mentre i 4 amici insieme hanno 169 libri. Quanti libri possiede Guido?",
        "options": [
            "40",
            "65",
            "30",
            "33"
        ],
        "answer": "40"
    },
    {
        "question": "Individuare il termine contrario alla parola laconico",
        "options": [
            "Verboso ",
            "Pigro ",
            "Triste",
            "Segreto"
        ],
        "answer": "Verboso "
    },
    {
        "question": "Individuare la coppia che completa correttamente l'uguaglianza: x: Molly Bloom = Y : Von Aschenbach",
        "options": [
            "X : Dublino; Y : Venezia",
            "X = Parigi; Y = Milano",
            "X = New York; Y = Trieste",
            "X = Londra; Y = Berlino"
        ],
        "answer": "X : Dublino; Y : Venezia"
    },
    {
        "question": "Se mi ammalo, non andrò al mare. In base alla precedente affermazione, è necessariamente vero che: ",
        "options": [
            "Se sono andata al mare significa che non mi sono ammalata ",
            "Se non mi ammalo allora andrò al mare ",
            "Solo se mi ammalo non andrò al mare ",
            "Bisogna che mi ammali per non andare al mare"
        ],
        "answer": "Se sono andata al mare significa che non mi sono ammalata "
    },
    {
        "question": "\"Tutti i cuochi sono grassi\". \"Tutti i cuochi sono buongustai\". \"Alcuni camerieri sono grassi\". Dalle precedenti affermazioni si deduce che:",
        "options": [
            "tra le persone grasse vi sono sia cuochi sia camerieri",
            "tutti i buongustai sono cuochi",
            "tutti i cuochi sono stati camerieri ",
            "tutti i buongustai sono grassi"
        ],
        "answer": "tra le persone grasse vi sono sia cuochi sia camerieri"
    },
    {
        "question": "Cinque stati sono tra loro confinanti. A confina solo con B, B confina con C e con D, inoltre D confina anche con E. qual è il numero minimo di confini da attraversare per una persona che debba recarsi da A ad E",
        "options": [
            "3",
            "2",
            "4",
            "1"
        ],
        "answer": "3"
    },
    {
        "question": "La frase \" Ogni giorno in cui vado al mare c'è vento\" è falsa. Allora è vero che: ",
        "options": [
            "Vi è almeno una giornata in cui sono andata al mare e non c'era vento",
            "non ho mai trovato vento al mare",
            "quando c'è il vento io sono al mare",
            "vado al mare perché c'è vento "
        ],
        "answer": "Vi è almeno una giornata in cui sono andata al mare e non c'era vento"
    },
    {
        "question": "\"Se e solo se studio con impegno, supero l'esame di Stato\". In base alla precedente informazione, quale delle seguenti affermazioni è certamente falsa?",
        "options": [
            "Se non supero l'esame di Stato significa che ho studiato con impegno",
            "è necessario che io studi con impegno affinchè io superi l'esame di Stato",
            "supero l'esame di Stato solo se studio con impegno ",
            "solo se non studio con impegno, non supero l'esame di Stato"
        ],
        "answer": "Se non supero l'esame di Stato significa che ho studiato con impegno"
    },
    {
        "question": "L'isola è una colonia, sebbene in molte aree sia_____________________ e non riceva ordini dalla madre patria",
        "options": [
            "Autonoma ",
            "Sottomessa",
            "Indifferente ",
            "Collegata "
        ],
        "answer": "Autonoma "
    },
    {
        "question": "Tutti i cani sono fedeli e tutti gli animali fedeli sono mammiferi. Alcuni mammiferi possono passeggiare sui tetti. Una sola delle deduzioni qui elencate completa correttamente il sillogismo.",
        "options": [
            "Non è impossibile che alcuni cani possano passeggiare sui tetti ",
            "è impossibile che alcuni cani possano passeggiare sui tetti",
            "gli animali che possono passeggiare sui tetti sono mammiferi",
            "è impossibile che alcuni mammiferi non siano fedeli "
        ],
        "answer": "Non è impossibile che alcuni cani possano passeggiare sui tetti "
    },
    {
        "question": "\"Gli italiani sono sciatori. Gli sciatori possono essere tennisti\". Indicare con quali delle seguenti conclusioni può essere logicamente completato il sillogismo proposto.",
        "options": [
            "Gli italiani possono essere tennisti ",
            "Gli italiani sono tennisti ",
            "Alcuni tennisti sono italiani",
            "Alcuni italiani sono tennisti"
        ],
        "answer": "Gli italiani possono essere tennisti "
    },
    {
        "question": "Alcuni x sono y. Nessun z è x. Quali delle seguenti conclusioni è valida?",
        "options": [
            "Alcuni y non sono z ",
            "Nessun y è z ",
            "Tutti i y sono z ",
            "Alcuni z non sono y"
        ],
        "answer": "Alcuni y non sono z "
    },
    {
        "question": "Qual è la conclusione del seguente ragionamento? Se qualche x è y e nessun y è z allora:",
        "options": [
            "qualche z non è x ",
            "tutti gli z sono x ",
            "tutti gli x sono z ",
            "qualche z è x "
        ],
        "answer": "qualche z non è x "
    },
    {
        "question": "Se l'affermazione \"tutte le barche a remi sono leggere\" è falsa, quali delle seguenti affermazioni è necessariamente vera?",
        "options": [
            "Almeno una barca a remi non è leggera ",
            "non esistono barche a remi leggere ",
            "tutte le barche a remi sono leggere ",
            "almeno una barca a remi è leggera"
        ],
        "answer": "Almeno una barca a remi non è leggera "
    },
    {
        "question": "Se Marina mi telefona, andiamo insieme al cinema. In base alla precedente affermazione, è necessariamente vero che:",
        "options": [
            "se io e Marina non siamo andate insieme al cinema, vuol dire che Marina non mi ha telefonato",
            "Se Marina non telefona, io e Marina  andiamo insieme al cinema ",
            "Io e Marina andiamo insieme al cinema",
            "se io e Marina andiamo insieme al cinema, significa che Marina non mi ha telefonato"
        ],
        "answer": "se io e Marina non siamo andate insieme al cinema, vuol dire che Marina non mi ha telefonato"
    },
    {
        "question": "\"Stefano è una persona paziente\"; \"tutti i cacciatori sono persone pazienti\"; \"Carlo è un cacciatore\". In base alle precedenti informazioni, quali delle seguenti affermazioni è necessariamente vera?",
        "options": [
            "Carlo è una persona paziente ",
            "Chi non caccia è impaziente ",
            "Stefano è un cacciatore ",
            "Stefano e Carlo sono cacciatori "
        ],
        "answer": "Carlo è una persona paziente "
    },
    {
        "question": "Avvocato : x = y : scrivere ",
        "options": [
            "x = difendere; y = poeta ",
            "x = aula; y = banco",
            "x = legge; y = leggere",
            "x = laureato; y = diplomato"
        ],
        "answer": "x = difendere; y = poeta "
    },
    {
        "question": "Fugace : duraturo = x : y ",
        "options": [
            "x = sterile; y = produttivo",
            "x = ludico; y = giocoso",
            "x = fertile; y = fecondo",
            "x = consumato; y = logoro"
        ],
        "answer": "x = sterile; y = produttivo"
    },
    {
        "question": "x : nave = decollare : y ",
        "options": [
            "x = salpare; y = aeroplano ",
            "x = capitano; y = pilota",
            "x = navigare; y = aeroplano",
            "x = aeroplano; y = approdare"
        ],
        "answer": "x = salpare; y = aeroplano "
    },
    {
        "question": "vocabolario : traduttore = x : y ",
        "options": [
            "x = pianta; y = guida ",
            "x = elefanti; y = annibale",
            "x = appetito; y = ristorante",
            "x = giornali; y = edicolante"
        ],
        "answer": "x = pianta; y = guida "
    },
    {
        "question": "x : spesso = poco : y",
        "options": [
            "x = raramente; y = molto",
            "x = mai; y = tanto",
            "x = talvolta; y = tfrequente",
            "x = abituale; y = occasionale"
        ],
        "answer": "x = raramente; y = molto"
    },
    {
        "question": "medico : y = avvocato : y ",
        "options": [
            "y = paziente; y = cliente",
            "y = cliente; y = malato",
            "y = paziente; y = causa",
            "y = disputa; y = malattia"
        ],
        "answer": "y = paziente; y = cliente"
    },
    {
        "question": "Indicare la parola da scartare.",
        "options": [
            "albero",
            "ramo",
            "fusto",
            "foglia"
        ],
        "answer": "albero"
    },
    {
        "question": "Indicare la parola da scartare.",
        "options": [
            "intervista",
            "articolo",
            "romanzo",
            "biografia"
        ],
        "answer": "intervista"
    },
    {
        "question": "Indicare la parola da scartare.",
        "options": [
            "ciliegia",
            "mandarino",
            "limone ",
            "pompelmo"
        ],
        "answer": "ciliegia"
    },
    {
        "question": "Indicare la parola da scartare.",
        "options": [
            "giustificare",
            "avvalorare ",
            "confermare",
            "convalidare"
        ],
        "answer": "giustificare"
    },
    {
        "question": "Indicare la parola da scartare.",
        "options": [
            "regime",
            "sindaco",
            "nerone",
            "grosso"
        ],
        "answer": "regime"
    },
    {
        "question": "Indicare la parola da scartare.",
        "options": [
            "cipresso",
            "mosso",
            "rossore",
            "fosso"
        ],
        "answer": "cipresso"
    },
    {
        "question": "Quale delle seguenti frasi completa in modo corretto l'affermazione proposta? \"ti direi di andare se____________\"",
        "options": [
            "sapessi guidare la macchina",
            "non avresti la febbre ",
            "non avessi avuto la gamba rotta",
            "non saprei come spiegarti la strada"
        ],
        "answer": "sapessi guidare la macchina"
    },
    {
        "question": "Nonostante fosse una persona particolarmente_________________________________, il suo intervento al convegno era stato molto______________",
        "options": [
            "leale - scorretto ",
            "intelligente - critico",
            "brillante - ascoltato",
            "timido - sommesso "
        ],
        "answer": "leale - scorretto "
    },
    {
        "question": "Previo significa",
        "options": [
            "precedente",
            "breve ",
            "unico",
            "divaricato"
        ],
        "answer": "precedente"
    },
    {
        "question": "Chiosare significa",
        "options": [
            "annotare ",
            "omettere",
            "attendere",
            "ridere"
        ],
        "answer": "annotare "
    },
    {
        "question": "Se gli studenti si applicano, conseguiranno la promozione. Se quanto affermato è vero, quali delle seguenti affermazioni è vera?",
        "options": [
            "se uno studente è stato promosso è possibile che si sia applicato",
            "se uno studente non si applica, verrà bocciato",
            "verranno promossi solo gli studendi che si sono applicati",
            "se uno studente si applica, conseguirà il massimo risultato"
        ],
        "answer": "se uno studente è stato promosso è possibile che si sia applicato"
    },
    {
        "question": "\"soltanto chi possiede un computer può navigare in internet\". Se l'affermazione appena riportata è vera, quali delle seguenti conclusioni risulta corretta?",
        "options": [
            "chi naviga in internet possiede un computer",
            "chi possiede un computer naviga in internet",
            "chi non naviga in internet non possiede un computer ",
            "Paolo possiede un computer ma non è interessato a navigare in internet"
        ],
        "answer": "chi naviga in internet possiede un computer"
    },
    {
        "question": "Se fossero vere le seguenti premesse: \"ogni animale vola\"; \" l'asino è un animale\" ne deriverebbe che:",
        "options": [
            "l'asino vola",
            "l'asino non può volare",
            "non è vero che ogni animale vola ",
            "non tutti gli asini volano"
        ],
        "answer": "l'asino vola"
    },
    {
        "question": "Dire che la seguente frase è falsa \"nessun cavallo ha 3 zampe\" significa che:",
        "options": [
            "almeno un cavallo ha 3 zampe",
            "tutti i cavalli hanno un numero di zampe diverso da 3",
            "tutti i cavalli hanno 3 zampe",
            "tutti i cavalli hanno 4 zampe"
        ],
        "answer": "almeno un cavallo ha 3 zampe"
    },
    {
        "question": "La frase \"non c'è giorno senza discussione\" è equivalente a: ",
        "options": [
            "ogni giorno c'è almeno una discussione",
            "i giorni non sono tutti tranquilli ",
            "ogni giorno si fanno molte discussioni",
            "qualche giorno si riesce a stare tranquilli senza discutere"
        ],
        "answer": "ogni giorno c'è almeno una discussione"
    },
    {
        "question": "Solo se mangi proteine diventi forte. Per essere forte è sufficiente mangiare proteine. Se sono vere entrambe le precedenti affermazioni, quali delle seguenti è falsa?",
        "options": [
            "mangiare proteine è condizione sufficiente ma non necessaria per diventare forte",
            "se non mangi proteine non diventi forte ",
            "è necessario mangiare proteine per diventare forti ",
            "è sufficiente mangiare proteine per diventare forti"
        ],
        "answer": "mangiare proteine è condizione sufficiente ma non necessaria per diventare forte"
    },
    {
        "question": "Di quale numero 35 è il 10%?",
        "options": [
            "350",
            "3500",
            "3.5",
            "0.35"
        ],
        "answer": "350"
    },
    {
        "question": "Trovare il 20% di 75 ",
        "options": [
            "15",
            "115",
            "7.5",
            "0.55"
        ],
        "answer": "15"
    },
    {
        "question": "Una scatola contiene 12 matite: 8 rosse e 4 blu. Qual e la probabilità che estraendo 2 matite dalla scatola siano entrambe blu",
        "options": [
            "01/11",
            "9/25",
            "2/3",
            "1/3"
        ],
        "answer": "01/11"
    },
    {
        "question": "Se 12 donne su 100 sono bionde, quante sonne su 300 sono bionde?",
        "options": [
            "264",
            "224",
            "240",
            "34"
        ],
        "answer": "264"
    },
    {
        "question": "Marco ha 3 libri più di Flavio e la metà di Andrea; Flavio ne ha 10 meno di Guido, mentre i 4 amici insieme hanno 169 libri. Quanti libri possiede Guido?",
        "options": [
            "40",
            "65",
            "30",
            "33"
        ],
        "answer": "40"
    },
    {
        "question": "3,9,81,___________",
        "options": [
            "6561",
            "729",
            "90",
            "2187"
        ],
        "answer": "6561"
    },
    {
        "question": "Qual è il numero mancate 2,7,12,17,22__________32",
        "options": [
            "27",
            "21",
            "10",
            "28"
        ],
        "answer": "27"
    },
    {
        "question": "Quante probabilità ci sono che lanciando 2 dadi contemporaneamente si totalizzi il punteggio di 9?",
        "options": [
            "4 su 36 ",
            "9 su 36",
            "18 su 36",
            "2 su 6"
        ],
        "answer": "4 su 36 "
    },
    {
        "question": "Individuare la lettera che completa la serie: A B D H - ?",
        "options": [
            "R",
            "P",
            "S",
            "T"
        ],
        "answer": "R"
    },
    {
        "question": "Una corda di 40 metri viene tagliata in 2 spezzoni. Se un pezzo è 18 metri più lungo dell'altro, qual è la lunghezza dello spezzone più corto?",
        "options": [
            "11",
            "18",
            "22",
            "9"
        ],
        "answer": "11"
    },
    {
        "question": "Individuare il numero mancante nella seguente serie: 10 17 13 20 ",
        "options": [
            "16",
            "15",
            "32",
            "38"
        ],
        "answer": "16"
    },
    {
        "question": "Individuare il numero mancante nella seguente serie:29 32 ? 41 47",
        "options": [
            "36",
            "31",
            "30",
            "27"
        ],
        "answer": "36"
    }
]